import { Appear, Image, Notes, Head } from "mdx-deck";
import { Invert } from "mdx-deck/layouts";
import MD from "mdx-deck/dist/components";
import { Screenshots } from "./Screenshots";
export theme from "./theme";
import { VictoryPie } from "victory-pie";

export default Invert;

<Head>
	<title>O valor prático de saber HTML</title>
	<link rel="stylesheet" href="assets/style.css" />
	<meta property="og:title" content="O valor prático de saber HTML" />
	<meta property="og:type" content="website" />
	<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
	<meta property="og:image" content="https://jsisnottheweb-html.netlify.com/card.png" />
	<meta property="og:url" content="https://jsisnottheweb-html.netlify.com/" />
</Head>

# O valor prático de saber HTML

## Web > Javascript

⁂

Victor Magalhães, [@vhfmag](https://twitter.com/vhfmag)

[jsisnottheweb-html.netlify.com](https://jsisnottheweb-html.netlify.com)

---

export default Invert;

## Por quê falar sobre isso?

---

## Linguagens da web

-   HTML
-   CSS
-   Javascript
-   :baby: WebAssembly

---

## O que se precisa aprender para desenvolver pra web?

### Anos 90

<VictoryPie
	width={undefined}
	height={undefined}
	style={{
		labels: { fill: "white", fontSize: "18px" },
		parent: { height: "60vh" },
	}}
	colorScale="qualitative"
	data={[{ x: "HTML", y: 1 }, { x: "Javascript", y: 1 }, { x: "CSS", y: 1 }]}
/>

<Notes>

Em tempos de PHP, depois Django e Rails, o trabalho costumava ser dividido entre back-end,
responsável pela lógica, e front-end, responsável pelo HTML, CSS e Javascript.

O Javascript era mínimo, focado em animações e interações mais avançadas

Especialistas nas 3 linguagens tinham espaço

</Notes>

---

## O que se precisa aprender para desenvolver pra web?

### Atualmente

<VictoryPie
	width={undefined}
	height={undefined}
	style={{
		labels: { fill: "white", fontSize: "16px" },
		parent: { height: "60vh" },
	}}
	colorScale="qualitative"
	data={[{ x: "HTML", y: 5 }, { x: "Javascript", y: 90 }, { x: "CSS", y: 5 }]}
/>

<Notes>

Cursos de desenvolvimento web costumam focar em JS e apenas pincelar HTML e CSS

Com SPAs, boa parte da lógica de negócio fica no cliente, e o desenvolvedor Javascript tem mais prestígio e acumula também as responsabilidades de HTML e CSS

O foco passa a ser aprender frameworks e libs, e pouco se estuda sobre HTML e CSS

</Notes>

---

## O que _(parece que)_ se precisa aprender para desenvolver pra web?

<Notes>

No entanto, frameworks e libs Javascript continuam gerando HTML e CSS

E user agents, SEO e afins continuam esperando conformidade com os padrões da Web, otimizando performance e análise para tal

</Notes>

---

## Como chegamos aqui?

-   SPAs e frameworks Javascript :tm:
-   De uma web de documentos a uma web de aplicações
    -   Competição com plataformas móveis nativas
-   <q>HTML e CSS não são linguagens de programação de verdade</q>
    -   Podem não dar o mesmo prestígio a quem as domina

<Notes>

Além dos SPAs, contribuiram:

-   A rápida evolução da Web num passado recente
-   A ideia de que HTML e CSS não são linguagens de programação e, por isso, valem menos

</Notes>

---

## Problemas que isso trouxe à Web

### _Ligeiramente_ exagerado

-   HTML
    -   Se resume a divs, spans, links, botões e formulários
    -   Apenas para receber classes e <i lang="en">event listeners</i>
-   CSS
    -   Framework, sempre que possível

---

<div>
	<MD.h1>
		Então,
		<br />
		pra que dominar HTML?
	</MD.h1>
</div>

<MD.ol>
	<Appear>
		<MD.li>HTML oferece uma base robusta</MD.li>
		<MD.li>HTML é a base pra análise de máquina na Web</MD.li>
		<MD.li>HTML é resiliente porque descreve, não prescreve</MD.li>
	</Appear>
</MD.ol>

---

export default Invert;

# HTML oferece uma base robusta

<Notes>

Introduza o conceito de expectativas de usuário que vai ser usado na próxima seção

</Notes>

---

## &lt;button> - botões

### Expectativas

-   Devem receber foco **e** ter seu estilo modificado
-   Devem ser ativados com clique, <kbd>Enter</kbd> ou <kbd>Espaço</kbd>
    -   Quando ativados, `onclick` é chamado
        -   :warning: Divs estilizados como botões só chamam quando... clicados
    -   :warning: Links estilizados como botões não são ativados com <kbd>Espaço</kbd>
-   Devem anunciar que tem papel de `button` (`role="button"`) por padrão
    -   Exemplo de uso: leitores de tela
    -   :warning: Links estilizados como botões tem `role="link"`

<Notes>

Quando você faz um botão com link ou afins, precisa reimplementar todas essas funcionalidades

</Notes>

---

## &lt;button> - botões

### Outras garantias dos navegadores

-   Botões podem ser desabilitados com `disabled`
    -   Recebem um estilo adequado
    -   Se tornam não-focáveis e não-interativos
-   Botões submetem ou resetam formulários

---

> <q>Ah, mas é difícil de estilizar!</q>

-   `all: unset`
    -   Dados do [Can I Use](https://caniuse.com/#feat=css-all):
        -   87% de suporte global
        -   93% no Brasil
-   CSS Reset / CSS Normalize

<Notes>
	Aqui rola um (not-)live coding mostrando um passo a passo de como fazer uma div se comportar
	como um button
</Notes>

---

## &lt;dialog> - diálogos e modais

### Expectativas

-   Devem impedir interação com elementos fora do diálogo
    -   <i lang='en'>Backdrop</i> **e** <i lang='en'>focus trap</i>
-   Devem fechar quando se clica fora ou se pressiona `esc`
-   Devem devolver foco a quem o tinha antes do diálogo abrir
-   Modais devem estar sempre no topo
    -   Independente de `z-index`! :tada:
-   Devem receber `role="dialog"` por padrão

---

## &lt;dialog> - diálogos e modais

### Outras garantias do navegador

-   Gestão de diálogos pendentes
-   Backdrop estilizável (`::backdrop`)

<Notes>"Se button já dá trabalho, imagina dialog"</Notes>

---

## &lt;a> - links

**A** funcionalidade primária da Web, base do PageRank e do resto do SEO moderno

---

## &lt;a> - links

### Expectativas

-   Devem receber foco e ter seu estilo modificado
-   Devem ser ativados com clique ou <kbd>Enter</kbd>
-   Atalhos de teclado e opções no menu contextual permitem:
    -   Abrir o conteúdo em nova aba ou janela
    -   Copiar a URL
    -   Favoritar, salvar, etc
-   Normalmente tem <u>underline</u> e estilos pra diferentes estados

---

## &lt;a> - links

### Outras garantias do navegador

-   Expressam relação com o link através de `rel`
-   Permitem controle de como é acessado através de `target`
-   Permitem baixar o link ao invés de acessá-lo, através de `download`

---

## As pedras do caminho

-   Controles de formulário (`input`, `select`...) são difíceis de estilizar
-   `details`, o _accordion_ ou _disclosure_ nativo, é difícil de animar

<details style={{ textAlign: "left" }}>
	<summary>Veja mais</summary>
	<p style={{ maxWidth: "50vw" }}>
		Para mais informações sobre como estilizar controles de formulário nos principais
		navegadores, veja{" "}
		<MD.a href="https://24ways.org/2018/inclusive-considerations-when-restyling-form-controls/">
			Inclusive Considerations When Restyling Form Controls
		</MD.a>
	</p>
</details>

---

export default Invert;

# HTML é a base pra análise de máquina na Web

## Ou: SEO, acessibilidade e outros modos de acesso

---

## O que é necessário

-   HTML semântico
-   Dados estruturados

---

## HTML Semântico

### Usar elementos de separação de conteúdo

&lt;section>, &lt;header>, &lt;footer>, &lt;nav>, &lt;main>, &lt;aside>, &lt;article>, &lt;address> e &lt;h1> a &lt;h6>

Permitem que programas identifiquem o propósito e conteúdo de diferentes partes da página, alavancando SEO e funcionalidades como modos de leitura

---

## HTML Semântico

### Usar elementos de separação de conteúdo

-   São &lt;div> com significados especiais (exceto os cabeçalhos)
    -   Tão fáceis de estilizar quanto &lt;div>
    -   Você provavelmente pode substituir sem nenhum prejuízo
-   Permitem que mecanismos de busca priorizem o conteúdo de sua página
-   Permitem que outros modos de acesso naveguem facilmente

---

## HTML Semântico

### Usar elementos de separação de conteúdo

<Screenshots
	slugs={[
		"google-notícias",
		"firefox-readingmode",
		"applewatch-article",
		"pocket",
		"telegram-leiturarapida",
	]}
/>

<Notes>Faltou acessibilidade (gravar ChromeVox e colocar aqui)</Notes>

---

## HTML Semântico

### Elementos que reflitem significado

-   Para listas, &lt;ul> e &lt;ol>
-   Para dados tabulares, &lt;table> e &lt;dl>
-   Para inputs, usar o `type` apropriado
-   Não confundir &lt;button> e &lt;a>
-   Para imagens, vídeos e gráficos, usar &lt;figure>
-   Sempre usar &lt;label> para &lt;input>, &lt;select> e &lt;textarea>
-   Semântica textual: &lt;strong>, &lt;em>, &lt;abbr>, &lt;time>, &lt;mark>, &lt;q>, &lt;cite>

Para saber mais, confiram o [MDN](https://developer.mozilla.org/) e o [HTML Reference](https://htmlreference.io/)

---

## HTML Semântico

### Elementos que reflitem significado

<Screenshots slugs={["applewatch-figure", "applewatch-inputs", "applewatch-label"]} />

<Notes>Faltou acessibilidade (gravar ChromeVox e colocar aqui)</Notes>

---

## Dados estruturados

### Exemplo: Microdata

```html
<!-- prettier-ignore -->
<header itemprop="author publisher" itemtype="schema.org/Organization" itemscope>
	<h1 itemprop="name">
		<a itemprop="url" href="https://tabajara.net">
			Organizações Tabajara
		</a>
	</h1>
</header>
```

---

## Dados estruturados

<Screenshots
	slugs={[
		"applewatch-microdata",
		"google-notícias",
		"google-reviews",
		"google-organization",
		"google-receita",
		"googleassistant-preview",
		"pocket",
		"firefox-readingmode",
	]}
/>

---

# HTML é resiliente porque descreve, não prescreve

## Ou:

-   HTML está pronto para dispositivos futuros
-   Ferramentas podem otimizar HTML semântico
-   HTML semântico dá acesso a quem não usa a Web como você espera

export default Invert;

---

## Está pronto para dispositivos futuros

Como uma plataforma aberta e universal, dispositivos do futuro vão acessar a web.<br/>Quais serão eles e como eles vão acessar?

-   Alexa e Google Home vão ler a web?
-   Como <abbr title="Augmented Reality">AR</abbr>, <abbr title="Virtual Reality">VR</abbr> e <abbr title="Mixed Reality">MR</abbr> vão afetar como se usa a web?
-   Nas plataformas do futuro:
    -   Como se vai interagir com um botão? Um link? Um input?
    -   Com HTML semântico, novos comportamentos serão automáticos

<Notes>
	<ul>
		<li>Parece muito hipotético e sem vantagem prática? Espere o próximo slide</li>
		<li>
			Se leitura rolar, quem sabe dar bom suporte a screen reader finalmente fique mainstream
		</li>
	</ul>
</Notes>

---

## Está pronto para dispositivos futuros

[![Apple Watch exibindo uma página web em seu navegador](./assets/applewatch-web.png)](https://developer.apple.com/videos/play/wwdc2018/239/)

---

## Está pronto para dispositivos futuros

![Assistentes pessoais da linha Amazon Echo](/assets/amazon.png)

---

## Está pronto para dispositivos futuros

> <q>I didn’t choose to use &lt;article> and itemprop and input types because I wanted to support the Apple Watch; I did it before the Apple Watch existed, in order that my code is future-proof. By choosing the right semantics now, a machine that I don’t know about yet can understand my content and display it in the best way for its users.</q>

Bruce Lawson em <cite>['The practical value of semantic HTML'](http://memex.link/SphE8rXab/brucelawson.co.uk/2018/the-practical-value-of-semantic-html)</cite>

---

## Ferramentas podem otimizar HTML semântico

> <q>when a HTML component sets the hidden={true} property, React will automatically change the priority of this subtree so that it won’t be part of the initial render. The idea is to e.g have a tab component that can render out every window in advance so switching tabs is super fast but it only needs to display the first tab’s content in the initial render so the hidden tabs can be deprioritized.</q>

Do <cite>[repositório sobre Concurrent React](https://github.com/sw-yx/fresh-concurrent-react/blob/master/apis/hidden.md)</cite>, página sobre `hidden={true}`

---

# Dá acesso para pra quem não usa a Web como você espera

Programadores acreditam em muita coisa que simplesmente não é verdade:

<div style={{ maxHeight: "50vh" }}>
	<a href="https://github.com/kdeldycke/awesome-falsehood">
		<img
			style={{ maxHeight: "50vh" }}
			alt="Screenshot of the awesome falsehoods Github repository"
			src="assets/screenshots/awesome-falsehood.png"
			title="Screenshot of the awesome falsehoods Github repository"
		/>
	</a>
</div>

Que suposições nós fazemos sobre como usam a Web não são verdade?

---

# Dá acesso para pra quem não usa a Web como você espera

Nem todos acessam seu site:

-   A partir de um navegador
    -   Ex: Pocket, rich snippets do Google, Google Assistant
-   A partir de um computador, celular ou tablet
    -   Ex: Apple Watch, smart TV, smart geladeira, smart ???
-   Com uma conexão rápida
-   Usando mouse e teclado, ou uma tela sensível a toque
-   Visualmente
    -   Ex: leitor de tela
-   Diretamente
    -   Ex: rich snippets do Google, Pocket, modo de leitura

---

# Dá acesso para pra quem não usa a Web como você espera

Acessibilidade é essencial para que pessoas com deficiência tenham acesso,<br/>mas beneficia a todos

-   Alguns não usam o mouse por causa de uma deficiência
    -   Outros quebraram um braço, outros usam Vim
-   Alguns não enxergam bem
    -   Outros usam um celular debaixo do sol de meio dia em Salvador
-   Alguns desativam JavaScript por paranoia
    -   Outros [enfrentam condições adversas cotidianas](https://kryogenix.org/code/browser/everyonehasjs.html)
-   Alguns tem dificuldades cognitivas
    -   Outros estão bêbados ou com sono

---

## Takeaways

<MD.ul>
	<Appear>
		<MD.li>O HTML nos dá uma base robusta e sempre atualizada</MD.li>
		<MD.li>HTML semântico permite SEO e outros modos de acesso</MD.li>
		<MD.li>A Web estará nos dispositivos e plataformas do futuro, HTML te prepara</MD.li>
	</Appear>
</MD.ul>

---

## [#usetheplatform](https://twitter.com/search?q=%23usetheplatform)

<Notes>
	Essa hashtag é mais utilizada pelos entusiastas de WebComponents, mas quero propor de usarmos
	ela no contexto mais amplo de fazer uso da plataforma como um todo, não apenas de Javascript
</Notes>

---

# Recursos

-   Artigos
    -   [The practical value of semantic HTML](https://www.brucelawson.co.uk/2018/the-practical-value-of-semantic-html/), por Bruce Lawson
    -   [The importance of heading levels for assistive technology](https://webdesign.tutsplus.com/articles/the-importance-of-heading-levels-for-assistive-technology--cms-31753)
    -   [Reader Mode: The Button to Beat](https://css-tricks.com/reader-mode-the-button-to-beat/)
    -   [Building websites for Safari Reader Mode and other reading apps](https://medium.com/@mandy.michael/building-websites-for-safari-reader-mode-and-other-reading-apps-1562913c86c9)
    -   [Conversations with Robots: Voice, Smart Agents & the Case for Structured Content](https://alistapart.com/article/conversations-with-robots)
    -   [The Accessibility of Styled Form Controls](https://scottaohara.github.io/a11y_styled_form_controls/)
    -   [Links vs. Buttons in Modern Web Applications](https://marcysutton.com/links-vs-buttons-in-modern-web-applications/)
-   Referências
    -   [htmlreference.io](https://htmlreference.io/), um guia dos elementos HTML e seus atributos
    -   Página da MDN sobre [Microdata](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTML/Microdata)
    -   Apple sobre [como projetar seu conteúdo Web para o Apple Watch](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTML/Microdata)

---

<iframe
	src="https://giphy.com/embed/2wh8uFLEdUY98zY1a8"
	width="480"
	height="270"
	aria-label="Obrigado!"
	title="Obrigado!"
	frameBorder="0"
	class="giphy-embed"
	allowFullScreen
/>

[jsisnottheweb-html.netlify.com](https://jsisnottheweb-html.netlify.com)
